---
title: 婚姻家庭编及继承编
comments: false
---
<style>
  h1, h2, h3, h4, h5, h6 {
  text-align: center;
}
</style>

# 第五编　婚姻家庭


## 第一章　一般规定

<span id="1040">第1040条</span>&emsp;&emsp;本编调整因婚姻家庭产生的民事关系。
<span id="1041">第1041条</span>&emsp;&emsp;婚姻家庭受国家保护。
实行婚姻自由、一夫一妻、男女平等的婚姻制度。
保护妇女、未成年人、老年人、残疾人的合法权益。
<span id="1042">第1042条</span>&emsp;&emsp;禁止包办、买卖婚姻和其他干涉婚姻自由的行为。禁止借婚姻索取财物。
禁止重婚。禁止有配偶者与他人同居。
禁止家庭暴力。禁止家庭成员间的虐待和遗弃。
<span id="1043">第1043条</span>&emsp;&emsp;家庭应当树立优良家风，弘扬家庭美德，重视家庭文明建设。
夫妻应当互相忠实，互相尊重，互相关爱；家庭成员应当敬老爱幼，互相帮助，维护平等、和睦、文明的婚姻家庭关系。
<span id="1044">第1044条</span>&emsp;&emsp;收养应当遵循最有利于被收养人的原则，保障被收养人和收养人的合法权益。
禁止借收养名义买卖未成年人。
<span id="1045">第1045条</span>&emsp;&emsp;亲属包括配偶、血亲和姻亲。
配偶、父母、子女、兄弟姐妹、祖父母、外祖父母、孙子女、外孙子女为近亲属。
配偶、父母、子女和其他共同生活的近亲属为家庭成员。

## 第二章　结婚

<span id="1046">第1046条</span>&emsp;&emsp;结婚应当男女双方完全自愿，禁止任何一方对另一方加以强迫，禁止任何组织或者个人加以干涉。
<span id="1047">第1047条</span>&emsp;&emsp;结婚年龄，男不得早于二十二周岁，女不得早于二十周岁。
<span id="1048">第1048条</span>&emsp;&emsp;直系血亲或者三代以内的旁系血亲禁止结婚。
<span id="1049">第1049条</span>&emsp;&emsp;要求结婚的男女双方应当亲自到婚姻登记机关申请结婚登记。符合本法规定的，予以登记，发给结婚证。完成结婚登记，即确立婚姻关系。未办理结婚登记的，应当补办登记。
<span id="1050">第1050条</span>&emsp;&emsp;登记结婚后，按照男女双方约定，女方可以成为男方家庭的成员，男方可以成为女方家庭的成员。
<span id="1051">第1051条</span>&emsp;&emsp;有下列情形之一的，婚姻无效：
（一）重婚；
（二）有禁止结婚的亲属关系；
（三）未到法定婚龄。
<span id="1052">第1052条</span>&emsp;&emsp;因胁迫结婚的，受胁迫的一方可以向人民法院请求撤销婚姻。
请求撤销婚姻的，应当自胁迫行为终止之日起一年内提出。
被非法限制人身自由的当事人请求撤销婚姻的，应当自恢复人身自由之日起一年内提出。
<span id="1053">第1053条</span>&emsp;&emsp;一方患有重大疾病的，应当在结婚登记前如实告知另一方；不如实告知的，另一方可以向人民法院请求撤销婚姻。
请求撤销婚姻的，应当自知道或者应当知道撤销事由之日起一年内提出。
<span id="1054">第1054条</span>&emsp;&emsp;无效的或者被撤销的婚姻自始没有法律约束力，当事人不具有夫妻的权利和义务。同居期间所得的财产，由当事人协议处理；协议不成的，由人民法院根据照顾无过错方的原则判决。对重婚导致的无效婚姻的财产处理，不得侵害合法婚姻当事人的财产权益。当事人所生的子女，适用本法关于父母子女的规定。
婚姻无效或者被撤销的，无过错方有权请求损害赔偿。

## 第三章　家庭关系

### 第一节　夫妻关系

<span id="1055">第1055条</span>&emsp;&emsp;夫妻在婚姻家庭中地位平等。
<span id="1056">第1056条</span>&emsp;&emsp;夫妻双方都有各自使用自己姓名的权利。
<span id="1057">第1057条</span>&emsp;&emsp;夫妻双方都有参加生产、工作、学习和社会活动的自由，一方不得对另一方加以限制或者干涉。
<span id="1058">第1058条</span>&emsp;&emsp;夫妻双方平等享有对未成年子女抚养、教育和保护的权利，共同承担对未成年子女抚养、教育和保护的义务。
<span id="1059">第1059条</span>&emsp;&emsp;夫妻有相互扶养的义务。
需要扶养的一方，在另一方不履行扶养义务时，有要求其给付扶养费的权利。
<span id="1060">第1060条</span>&emsp;&emsp;夫妻一方因家庭日常生活需要而实施的民事法律行为，对夫妻双方发生效力，但是夫妻一方与相对人另有约定的除外。
夫妻之间对一方可以实施的民事法律行为范围的限制，不得对抗善意相对人。
<span id="1061">第1061条</span>&emsp;&emsp;夫妻有相互继承遗产的权利。
<span id="1062">第1062条</span>&emsp;&emsp;夫妻在婚姻关系存续期间所得的下列财产，为夫妻的共同财产，归夫妻共同所有：
（一）工资、奖金、劳务报酬；
（二）生产、经营、投资的收益；
（三）知识产权的收益；
（四）继承或者受赠的财产，但是本法[第1063条](#1063))第三项规定的除外；
（五）其他应当归共同所有的财产。
夫妻对共同财产，有平等的处理权。
<span id="1063">第1063条</span>&emsp;&emsp;下列财产为夫妻一方的个人财产：
（一）一方的婚前财产；
（二）一方因受到人身损害获得的赔偿或者补偿；
（三）遗嘱或者赠与合同中确定只归一方的财产；
（四）一方专用的生活用品；
（五）其他应当归一方的财产。
<span id="1064">第1064条</span>&emsp;&emsp;夫妻双方共同签名或者夫妻一方事后追认等共同意思表示所负的债务，以及夫妻一方在婚姻关系存续期间以个人名义为家庭日常生活需要所负的债务，属于夫妻共同债务。
夫妻一方在婚姻关系存续期间以个人名义超出家庭日常生活需要所负的债务，不属于夫妻共同债务；但是，债权人能够证明该债务用于夫妻共同生活、共同生产经营或者基于夫妻双方共同意思表示的除外。
<span id="1065">第1065条</span>&emsp;&emsp;男女双方可以约定婚姻关系存续期间所得的财产以及婚前财产归各自所有、共同所有或者部分各自所有、部分共同所有。约定应当采用书面形式。没有约定或者约定不明确的，适用本法<span id="1062">第1062条</span>&emsp;&emsp;、<span id="1063">第1063条</span>&emsp;&emsp;的规定。
夫妻对婚姻关系存续期间所得的财产以及婚前财产的约定，对双方具有法律约束力。
夫妻对婚姻关系存续期间所得的财产约定归各自所有，夫或者妻一方对外所负的债务，相对人知道该约定的，以夫或者妻一方的个人财产清偿。
<span id="1066">第1066条</span>&emsp;&emsp;婚姻关系存续期间，有下列情形之一的，夫妻一方可以向人民法院请求分割共同财产：
（一）一方有隐藏、转移、变卖、毁损、挥霍夫妻共同财产或者伪造夫妻共同债务等严重损害夫妻共同财产利益的行为；
（二）一方负有法定扶养义务的人患重大疾病需要医治，另一方不同意支付相关医疗费用。

### 第二节　父母子女关系和其他近亲属关系

<span id="1067">第1067条</span>&emsp;&emsp;父母不履行抚养义务的，未成年子女或者不能独立生活的成年子女，有要求父母给付抚养费的权利。
成年子女不履行赡养义务的，缺乏劳动能力或者生活困难的父母，有要求成年子女给付赡养费的权利。
<span id="1068">第1068条</span>&emsp;&emsp;父母有教育、保护未成年子女的权利和义务。未成年子女造成他人损害的，父母应当依法承担民事责任。
<span id="1069">第1069条</span>&emsp;&emsp;子女应当尊重父母的婚姻权利，不得干涉父母离婚、再婚以及婚后的生活。子女对父母的赡养义务，不因父母的婚姻关系变化而终止。
<span id="1070">第1070条</span>&emsp;&emsp;父母和子女有相互继承遗产的权利。
<span id="1071">第1071条</span>&emsp;&emsp;非婚生子女享有与婚生子女同等的权利，任何组织或者个人不得加以危害和歧视。
不直接抚养非婚生子女的生父或者生母，应当负担未成年子女或者不能独立生活的成年子女的抚养费。
<span id="1072">第1072条</span>&emsp;&emsp;继父母与继子女间，不得虐待或者歧视。
继父或者继母和受其抚养教育的继子女间的权利义务关系，适用本法关于父母子女关系的规定。
<span id="1073">第1073条</span>&emsp;&emsp;对亲子关系有异议且有正当理由的，父或者母可以向人民法院提起诉讼，请求确认或者否认亲子关系。
对亲子关系有异议且有正当理由的，成年子女可以向人民法院提起诉讼，请求确认亲子关系。
<span id="1074">第1074条</span>&emsp;&emsp;有负担能力的祖父母、外祖父母，对于父母已经死亡或者父母无力抚养的未成年孙子女、外孙子女，有抚养的义务。
有负担能力的孙子女、外孙子女，对于子女已经死亡或者子女无力赡养的祖父母、外祖父母，有赡养的义务。
<span id="1075">第1075条</span>&emsp;&emsp;有负担能力的兄、姐，对于父母已经死亡或者父母无力抚养的未成年弟、妹，有扶养的义务。
由兄、姐扶养长大的有负担能力的弟、妹，对于缺乏劳动能力又缺乏生活来源的兄、姐，有扶养的义务。

## 第四章　离婚

<span id="1076">第1076条</span>&emsp;&emsp;夫妻双方自愿离婚的，应当签订书面离婚协议，并亲自到婚姻登记机关申请离婚登记。
离婚协议应当载明双方自愿离婚的意思表示和对子女抚养、财产以及债务处理等事项协商一致的意见。
<span id="1077">第1077条</span>&emsp;&emsp;自婚姻登记机关收到离婚登记申请之日起三十日内，任何一方不愿意离婚的，可以向婚姻登记机关撤回离婚登记申请。
前款规定期限届满后三十日内，双方应当亲自到婚姻登记机关申请发给离婚证；未申请的，视为撤回离婚登记申请。
<span id="1078">第1078条</span>&emsp;&emsp;婚姻登记机关查明双方确实是自愿离婚，并已经对子女抚养、财产以及债务处理等事项协商一致的，予以登记，发给离婚证。
<span id="1079">第1079条</span>&emsp;&emsp;夫妻一方要求离婚的，可以由有关组织进行调解或者直接向人民法院提起离婚诉讼。
人民法院审理离婚案件，应当进行调解；如果感情确已破裂，调解无效的，应当准予离婚。
有下列情形之一，调解无效的，应当准予离婚：
（一）重婚或者与他人同居；
（二）实施家庭暴力或者虐待、遗弃家庭成员；
（三）有赌博、吸毒等恶习屡教不改；
（四）因感情不和分居满二年；
（五）其他导致夫妻感情破裂的情形。
一方被宣告失踪，另一方提起离婚诉讼的，应当准予离婚。
经人民法院判决不准离婚后，双方又分居满一年，一方再次提起离婚诉讼的，应当准予离婚。
<span id="1080">第1080条</span>&emsp;&emsp;完成离婚登记，或者离婚判决书、调解书生效，即解除婚姻关系。
<span id="1081">第1081条</span>&emsp;&emsp;现役军人的配偶要求离婚，应当征得军人同意，但是军人一方有重大过错的除外。
<span id="1082">第1082条</span>&emsp;&emsp;女方在怀孕期间、分娩后一年内或者终止妊娠后六个月内，男方不得提出离婚；但是，女方提出离婚或者人民法院认为确有必要受理男方离婚请求的除外。
<span id="1083">第1083条</span>&emsp;&emsp;离婚后，男女双方自愿恢复婚姻关系的，应当到婚姻登记机关重新进行结婚登记。
<span id="1084">第1084条</span>&emsp;&emsp;父母与子女间的关系，不因父母离婚而消除。离婚后，子女无论由父或者母直接抚养，仍是父母双方的子女。
离婚后，父母对于子女仍有抚养、教育、保护的权利和义务。
离婚后，不满两周岁的子女，以由母亲直接抚养为原则。已满两周岁的子女，父母双方对抚养问题协议不成的，由人民法院根据双方的具体情况，按照最有利于未成年子女的原则判决。子女已满八周岁的，应当尊重其真实意愿。
<span id="1085">第1085条</span>&emsp;&emsp;离婚后，子女由一方直接抚养的，另一方应当负担部分或者全部抚养费。负担费用的多少和期限的长短，由双方协议；协议不成的，由人民法院判决。
前款规定的协议或者判决，不妨碍子女在必要时向父母任何一方提出超过协议或者判决原定数额的合理要求。
<span id="1086">第1086条</span>&emsp;&emsp;离婚后，不直接抚养子女的父或者母，有探望子女的权利，另一方有协助的义务。
行使探望权利的方式、时间由当事人协议；协议不成的，由人民法院判决。
父或者母探望子女，不利于子女身心健康的，由人民法院依法中止探望；中止的事由消失后，应当恢复探望。
<span id="1087">第1087条</span>&emsp;&emsp;离婚时，夫妻的共同财产由双方协议处理；协议不成的，由人民法院根据财产的具体情况，按照照顾子女、女方和无过错方权益的原则判决。
对夫或者妻在家庭土地承包经营中享有的权益等，应当依法予以保护。
<span id="1088">第1088条</span>&emsp;&emsp;夫妻一方因抚育子女、照料老年人、协助另一方工作等负担较多义务的，离婚时有权向另一方请求补偿，另一方应当给予补偿。具体办法由双方协议；协议不成的，由人民法院判决。
<span id="1089">第1089条</span>&emsp;&emsp;离婚时，夫妻共同债务应当共同偿还。共同财产不足清偿或者财产归各自所有的，由双方协议清偿；协议不成的，由人民法院判决。
<span id="1090">第1090条</span>&emsp;&emsp;离婚时，如果一方生活困难，有负担能力的另一方应当给予适当帮助。具体办法由双方协议；协议不成的，由人民法院判决。
<span id="1091">第1091条</span>&emsp;&emsp;有下列情形之一，导致离婚的，无过错方有权请求损害赔偿：
（一）重婚；
（二）与他人同居；
（三）实施家庭暴力；
（四）虐待、遗弃家庭成员；
（五）有其他重大过错。
<span id="1092">第1092条</span>&emsp;&emsp;夫妻一方隐藏、转移、变卖、毁损、挥霍夫妻共同财产，或者伪造夫妻共同债务企图侵占另一方财产的，在离婚分割夫妻共同财产时，对该方可以少分或者不分。离婚后，另一方发现有上述行为的，可以向人民法院提起诉讼，请求再次分割夫妻共同财产。

## 第五章　收养

### 第一节　收养关系的成立

<span id="1093">第1093条</span>&emsp;&emsp;下列未成年人，可以被收养：
（一）丧失父母的孤儿；
（二）查找不到生父母的未成年人；
（三）生父母有特殊困难无力抚养的子女。
<span id="1094">第1094条</span>&emsp;&emsp;下列个人、组织可以作送养人：
（一）孤儿的监护人；
（二）儿童福利机构；
（三）有特殊困难无力抚养子女的生父母。
<span id="1095">第1095条</span>&emsp;&emsp;未成年人的父母均不具备完全民事行为能力且可能严重危害该未成年人的，该未成年人的监护人可以将其送养。
<span id="1096">第1096条</span>&emsp;&emsp;监护人送养孤儿的，应当征得有抚养义务的人同意。有抚养义务的人不同意送养、监护人不愿意继续履行监护职责的，应当依照本法第一编的规定另行确定监护人。
<span id="1097">第1097条</span>&emsp;&emsp;生父母送养子女，应当双方共同送养。生父母一方不明或者查找不到的，可以单方送养。
<span id="1098">第1098条</span>&emsp;&emsp;收养人应当同时具备下列条件：
（一）无子女或者只有一名子女；
（二）有抚养、教育和保护被收养人的能力；
（三）未患有在医学上认为不应当收养子女的疾病；
（四）无不利于被收养人健康成长的违法犯罪记录；
（五）年满三十周岁。
<span id="1099">第1099条</span>&emsp;&emsp;收养三代以内旁系同辈血亲的子女，可以不受本法<span id="1093">第1093条</span>&emsp;&emsp;第三项、<span id="1094">第1094条</span>&emsp;&emsp;第三项和<span id="1102">第1102条</span>&emsp;&emsp;规定的限制。
华侨收养三代以内旁系同辈血亲的子女，还可以不受本法<span id="1098">第1098条</span>&emsp;&emsp;第一项规定的限制。
<span id="1100">第1100条</span>&emsp;&emsp;无子女的收养人可以收养两名子女；有子女的收养人只能收养一名子女。
收养孤儿、残疾未成年人或者儿童福利机构抚养的查找不到生父母的未成年人，可以不受前款和本法<span id="1098">第1098条</span>&emsp;&emsp;第一项规定的限制。
<span id="1101">第1101条</span>&emsp;&emsp;有配偶者收养子女，应当夫妻共同收养。
<span id="1102">第1102条</span>&emsp;&emsp;无配偶者收养异性子女的，收养人与被收养人的年龄应当相差四十周岁以上。
<span id="1103">第1103条</span>&emsp;&emsp;继父或者继母经继子女的生父母同意，可以收养继子女，并可以不受本法<span id="1093">第1093条</span>&emsp;&emsp;第三项、<span id="1094">第1094条</span>&emsp;&emsp;第三项、<span id="1098">第1098条</span>&emsp;&emsp;和<span id="1100">第1100条</span>&emsp;&emsp;第一款规定的限制。
<span id="1104">第1104条</span>&emsp;&emsp;收养人收养与送养人送养，应当双方自愿。收养八周岁以上未成年人的，应当征得被收养人的同意。
<span id="1105">第1105条</span>&emsp;&emsp;收养应当向县级以上人民政府民政部门登记。收养关系自登记之日起成立。
收养查找不到生父母的未成年人的，办理登记的民政部门应当在登记前予以公告。
收养关系当事人愿意签订收养协议的，可以签订收养协议。
收养关系当事人各方或者一方要求办理收养公证的，应当办理收养公证。
县级以上人民政府民政部门应当依法进行收养评估。
<span id="1106">第1106条</span>&emsp;&emsp;收养关系成立后，公安机关应当按照国家有关规定为被收养人办理户口登记。
<span id="1107">第1107条</span>&emsp;&emsp;孤儿或者生父母无力抚养的子女，可以由生父母的亲属、朋友抚养；抚养人与被抚养人的关系不适用本章规定。
<span id="1108">第1108条</span>&emsp;&emsp;配偶一方死亡，另一方送养未成年子女的，死亡一方的父母有优先抚养的权利。
<span id="1109">第1109条</span>&emsp;&emsp;外国人依法可以在中华人民共和国收养子女。
外国人在中华人民共和国收养子女，应当经其所在国主管机关依照该国法律审查同意。收养人应当提供由其所在国有权机构出具的有关其年龄、婚姻、职业、财产、健康、有无受过刑事处罚等状况的证明材料，并与送养人签订书面协议，亲自向省、自治区、直辖市人民政府民政部门登记。
前款规定的证明材料应当经收养人所在国外交机关或者外交机关授权的机构认证，并经中华人民共和国驻该国使领馆认证，但是国家另有规定的除外。
<span id="1110">第1110条</span>&emsp;&emsp;收养人、送养人要求保守收养秘密的，其他人应当尊重其意愿，不得泄露。

### 第二节　收养的效力

<span id="1111">第1111条</span>&emsp;&emsp;自收养关系成立之日起，养父母与养子女间的权利义务关系，适用本法关于父母子女关系的规定；养子女与养父母的近亲属间的权利义务关系，适用本法关于子女与父母的近亲属关系的规定。
养子女与生父母以及其他近亲属间的权利义务关系，因收养关系的成立而消除。
<span id="1112">第1112条</span>&emsp;&emsp;养子女可以随养父或者养母的姓氏，经当事人协商一致，也可以保留原姓氏。
<span id="1113">第1113条</span>&emsp;&emsp;有本法第一编关于民事法律行为无效规定情形或者违反本编规定的收养行为无效。
无效的收养行为自始没有法律约束力。

### 第三节　收养关系的解除

<span id="1114">第1114条</span>&emsp;&emsp;收养人在被收养人成年以前，不得解除收养关系，但是收养人、送养人双方协议解除的除外。养子女八周岁以上的，应当征得本人同意。
收养人不履行抚养义务，有虐待、遗弃等侵害未成年养子女合法权益行为的，送养人有权要求解除养父母与养子女间的收养关系。送养人、收养人不能达成解除收养关系协议的，可以向人民法院提起诉讼。
<span id="1115">第1115条</span>&emsp;&emsp;养父母与成年养子女关系恶化、无法共同生活的，可以协议解除收养关系。不能达成协议的，可以向人民法院提起诉讼。
<span id="1116">第1116条</span>&emsp;&emsp;当事人协议解除收养关系的，应当到民政部门办理解除收养关系登记。
<span id="1117">第1117条</span>&emsp;&emsp;收养关系解除后，养子女与养父母以及其他近亲属间的权利义务关系即行消除，与生父母以及其他近亲属间的权利义务关系自行恢复。但是，成年养子女与生父母以及其他近亲属间的权利义务关系是否恢复，可以协商确定。
<span id="1118">第1118条</span>&emsp;&emsp;收养关系解除后，经养父母抚养的成年养子女，对缺乏劳动能力又缺乏生活来源的养父母，应当给付生活费。因养子女成年后虐待、遗弃养父母而解除收养关系的，养父母可以要求养子女补偿收养期间支出的抚养费。
生父母要求解除收养关系的，养父母可以要求生父母适当补偿收养期间支出的抚养费；但是，因养父母虐待、遗弃养子女而解除收养关系的除外。

# 第六编　继承

## 第一章　一般规定

<span id="1119">第1119条</span>&emsp;&emsp;本编调整因继承产生的民事关系。
<span id="1120">第1120条</span>&emsp;&emsp;国家保护自然人的继承权。
<span id="1121">第1121条</span>&emsp;&emsp;继承从被继承人死亡时开始。
相互有继承关系的数人在同一事件中死亡，难以确定死亡时间的，推定没有其他继承人的人先死亡。都有其他继承人，辈份不同的，推定长辈先死亡；辈份相同的，推定同时死亡，相互不发生继承。
<span id="1122">第1122条</span>&emsp;&emsp;遗产是自然人死亡时遗留的个人合法财产。
依照法律规定或者根据其性质不得继承的遗产，不得继承。
<span id="1123">第1123条</span>&emsp;&emsp;继承开始后，按照法定继承办理；有遗嘱的，按照遗嘱继承或者遗赠办理；有遗赠扶养协议的，按照协议办理。
<span id="1124">第1124条</span>&emsp;&emsp;继承开始后，继承人放弃继承的，应当在遗产处理前，以书面形式作出放弃继承的表示；没有表示的，视为接受继承。
受遗赠人应当在知道受遗赠后六十日内，作出接受或者放弃受遗赠的表示；到期没有表示的，视为放弃受遗赠。
<span id="1125">第1125条</span>&emsp;&emsp;继承人有下列行为之一的，丧失继承权：
（一）故意杀害被继承人；
（二）为争夺遗产而杀害其他继承人；
（三）遗弃被继承人，或者虐待被继承人情节严重；
（四）伪造、篡改、隐匿或者销毁遗嘱，情节严重；
（五）以欺诈、胁迫手段迫使或者妨碍被继承人设立、变更或者撤回遗嘱，情节严重。
继承人有前款第三项至第五项行为，确有悔改表现，被继承人表示宽恕或者事后在遗嘱中将其列为继承人的，该继承人不丧失继承权。
受遗赠人有本条第一款规定行为的，丧失受遗赠权。

## 第二章　法定继承

<span id="1126">第1126条</span>&emsp;&emsp;继承权男女平等。
<span id="1127">第1127条</span>&emsp;&emsp;遗产按照下列顺序继承：
（一）第一顺序：配偶、子女、父母；
（二）第二顺序：兄弟姐妹、祖父母、外祖父母。
继承开始后，由第一顺序继承人继承，第二顺序继承人不继承；没有第一顺序继承人继承的，由第二顺序继承人继承。
本编所称子女，包括婚生子女、非婚生子女、养子女和有扶养关系的继子女。
本编所称父母，包括生父母、养父母和有扶养关系的继父母。
本编所称兄弟姐妹，包括同父母的兄弟姐妹、同父异母或者同母异父的兄弟姐妹、养兄弟姐妹、有扶养关系的继兄弟姐妹。
<span id="1128">第1128条</span>&emsp;&emsp;被继承人的子女先于被继承人死亡的，由被继承人的子女的直系晚辈血亲代位继承。
被继承人的兄弟姐妹先于被继承人死亡的，由被继承人的兄弟姐妹的子女代位继承。
代位继承人一般只能继承被代位继承人有权继承的遗产份额。
<span id="1129">第1129条</span>&emsp;&emsp;丧偶儿媳对公婆，丧偶女婿对岳父母，尽了主要赡养义务的，作为第一顺序继承人。
<span id="1130">第1130条</span>&emsp;&emsp;同一顺序继承人继承遗产的份额，一般应当均等。
对生活有特殊困难又缺乏劳动能力的继承人，分配遗产时，应当予以照顾。
对被继承人尽了主要扶养义务或者与被继承人共同生活的继承人，分配遗产时，可以多分。
有扶养能力和有扶养条件的继承人，不尽扶养义务的，分配遗产时，应当不分或者少分。
继承人协商同意的，也可以不均等。
<span id="1131">第1131条</span>&emsp;&emsp;对继承人以外的依靠被继承人扶养的人，或者继承人以外的对被继承人扶养较多的人，可以分给适当的遗产。
<span id="1132">第1132条</span>&emsp;&emsp;继承人应当本着互谅互让、和睦团结的精神，协商处理继承问题。遗产分割的时间、办法和份额，由继承人协商确定；协商不成的，可以由人民调解委员会调解或者向人民法院提起诉讼。

## 第三章　遗嘱继承和遗赠

<span id="1133">第1133条</span>&emsp;&emsp;自然人可以依照本法规定立遗嘱处分个人财产，并可以指定遗嘱执行人。
自然人可以立遗嘱将个人财产指定由法定继承人中的一人或者数人继承。
自然人可以立遗嘱将个人财产赠与国家、集体或者法定继承人以外的组织、个人。
自然人可以依法设立遗嘱信托。
<span id="1134">第1134条</span>&emsp;&emsp;自书遗嘱由遗嘱人亲笔书写，签名，注明年、月、日。
<span id="1135">第1135条</span>&emsp;&emsp;代书遗嘱应当有两个以上见证人在场见证，由其中一人代书，并由遗嘱人、代书人和其他见证人签名，注明年、月、日。
<span id="1136">第1136条</span>&emsp;&emsp;打印遗嘱应当有两个以上见证人在场见证。遗嘱人和见证人应当在遗嘱每一页签名，注明年、月、日。
<span id="1137">第1137条</span>&emsp;&emsp;以录音录像形式立的遗嘱，应当有两个以上见证人在场见证。遗嘱人和见证人应当在录音录像中记录其姓名或者肖像，以及年、月、日。
<span id="1138">第1138条</span>&emsp;&emsp;遗嘱人在危急情况下，可以立口头遗嘱。口头遗嘱应当有两个以上见证人在场见证。危急情况消除后，遗嘱人能够以书面或者录音录像形式立遗嘱的，所立的口头遗嘱无效。
<span id="1139">第1139条</span>&emsp;&emsp;公证遗嘱由遗嘱人经公证机构办理。
<span id="1140">第1140条</span>&emsp;&emsp;下列人员不能作为遗嘱见证人：
（一）无民事行为能力人、限制民事行为能力人以及其他不具有见证能力的人；
（二）继承人、受遗赠人；
（三）与继承人、受遗赠人有利害关系的人。
<span id="1141">第1141条</span>&emsp;&emsp;遗嘱应当为缺乏劳动能力又没有生活来源的继承人保留必要的遗产份额。
<span id="1142">第1142条</span>&emsp;&emsp;遗嘱人可以撤回、变更自己所立的遗嘱。
立遗嘱后，遗嘱人实施与遗嘱内容相反的民事法律行为的，视为对遗嘱相关内容的撤回。
立有数份遗嘱，内容相抵触的，以最后的遗嘱为准。
<span id="1143">第1143条</span>&emsp;&emsp;无民事行为能力人或者限制民事行为能力人所立的遗嘱无效。
遗嘱必须表示遗嘱人的真实意思，受欺诈、胁迫所立的遗嘱无效。
伪造的遗嘱无效。
遗嘱被篡改的，篡改的内容无效。
<span id="1144">第1144条</span>&emsp;&emsp;遗嘱继承或者遗赠附有义务的，继承人或者受遗赠人应当履行义务。没有正当理由不履行义务的，经利害关系人或者有关组织请求，人民法院可以取消其接受附义务部分遗产的权利。

## 第四章　遗产的处理

<span id="1145">第1145条</span>&emsp;&emsp;继承开始后，遗嘱执行人为遗产管理人；没有遗嘱执行人的，继承人应当及时推选遗产管理人；继承人未推选的，由继承人共同担任遗产管理人；没有继承人或者继承人均放弃继承的，由被继承人生前住所地的民政部门或者村民委员会担任遗产管理人。
<span id="1146">第1146条</span>&emsp;&emsp;对遗产管理人的确定有争议的，利害关系人可以向人民法院申请指定遗产管理人。
<span id="1147">第1147条</span>&emsp;&emsp;遗产管理人应当履行下列职责：
（一）清理遗产并制作遗产清单；
（二）向继承人报告遗产情况；
（三）采取必要措施防止遗产毁损、灭失；
（四）处理被继承人的债权债务；
（五）按照遗嘱或者依照法律规定分割遗产；
（六）实施与管理遗产有关的其他必要行为。
<span id="1148">第1148条</span>&emsp;&emsp;遗产管理人应当依法履行职责，因故意或者重大过失造成继承人、受遗赠人、债权人损害的，应当承担民事责任。
<span id="1149">第1149条</span>&emsp;&emsp;遗产管理人可以依照法律规定或者按照约定获得报酬。
<span id="1150">第1150条</span>&emsp;&emsp;继承开始后，知道被继承人死亡的继承人应当及时通知其他继承人和遗嘱执行人。继承人中无人知道被继承人死亡或者知道被继承人死亡而不能通知的，由被继承人生前所在单位或者住所地的居民委员会、村民委员会负责通知。
<span id="1151">第1151条</span>&emsp;&emsp;存有遗产的人，应当妥善保管遗产，任何组织或者个人不得侵吞或者争抢。
<span id="1152">第1152条</span>&emsp;&emsp;继承开始后，继承人于遗产分割前死亡，并没有放弃继承的，该继承人应当继承的遗产转给其继承人，但是遗嘱另有安排的除外。
<span id="1153">第1153条</span>&emsp;&emsp;夫妻共同所有的财产，除有约定的外，遗产分割时，应当先将共同所有的财产的一半分出为配偶所有，其余的为被继承人的遗产。
遗产在家庭共有财产之中的，遗产分割时，应当先分出他人的财产。
<span id="1154">第1154条</span>&emsp;&emsp;有下列情形之一的，遗产中的有关部分按照法定继承办理：
（一）遗嘱继承人放弃继承或者受遗赠人放弃受遗赠；
（二）遗嘱继承人丧失继承权或者受遗赠人丧失受遗赠权；
（三）遗嘱继承人、受遗赠人先于遗嘱人死亡或者终止；
（四）遗嘱无效部分所涉及的遗产；
（五）遗嘱未处分的遗产。
<span id="1155">第1155条</span>&emsp;&emsp;遗产分割时，应当保留胎儿的继承份额。胎儿娩出时是死体的，保留的份额按照法定继承办理。
<span id="1156">第1156条</span>&emsp;&emsp;遗产分割应当有利于生产和生活需要，不损害遗产的效用。
不宜分割的遗产，可以采取折价、适当补偿或者共有等方法处理。
<span id="1157">第1157条</span>&emsp;&emsp;夫妻一方死亡后另一方再婚的，有权处分所继承的财产，任何组织或者个人不得干涉。
<span id="1158">第1158条</span>&emsp;&emsp;自然人可以与继承人以外的组织或者个人签订遗赠扶养协议。按照协议，该组织或者个人承担该自然人生养死葬的义务，享有受遗赠的权利。
<span id="1159">第1159条</span>&emsp;&emsp;分割遗产，应当清偿被继承人依法应当缴纳的税款和债务；但是，应当为缺乏劳动能力又没有生活来源的继承人保留必要的遗产。
<span id="1160">第1160条</span>&emsp;&emsp;无人继承又无人受遗赠的遗产，归国家所有，用于公益事业；死者生前是集体所有制组织成员的，归所在集体所有制组织所有。
<span id="1161">第1161条</span>&emsp;&emsp;继承人以所得遗产实际价值为限清偿被继承人依法应当缴纳的税款和债务。超过遗产实际价值部分，继承人自愿偿还的不在此限。
继承人放弃继承的，对被继承人依法应当缴纳的税款和债务可以不负清偿责任。
<span id="1162">第1162条</span>&emsp;&emsp;执行遗赠不得妨碍清偿遗赠人依法应当缴纳的税款和债务。
<span id="1163">第1163条</span>&emsp;&emsp;既有法定继承又有遗嘱继承、遗赠的，由法定继承人清偿被继承人依法应当缴纳的税款和债务；超过法定继承遗产实际价值部分，由遗嘱继承人和受遗赠人按比例以所得遗产清偿。